「究竟點解香港人衣著會咁？」 香港人的時裝智商是如何煉成的？

1. 教育問題

香港的教育環境並不利於時裝發展。想起「時裝教母」黎堅惠在《時裝 ‧ 時刻》談到穿Helmut Lang潑墨牛仔褲的經歷。「一個星期天，如常穿著它去搭地鐵，一不做二不休，腰間圍了個寫著 Bitch 字樣的工具包，白 tee 恤加毛衣；身旁有一家三口，對話間大量英語，應該是回流港人。然後小朋友，目不轉睛的盯著我的牛仔褲，在父母耳邊小聲說話。別人的嘖嘖稱奇早已習慣，想不到是身穿運動裝的父親說：『這是style，每個人都可以不同，你不要這麼大驚小怪。』家教，我心想，多麼重要。這位小朋友多麼幸福，有這樣子開通的家庭環境。家長的年紀不特別後生。但懂得尊重別人的自由，懂得開放眼光去看世界，似乎真的跟年紀無感關。我對這位開明的家長微笑，下意識的向他敬了一個禮。」

但注意，這個家庭「應該是」回流港人，才這麼悉心教導，若是其他本地普通家庭，可能只是一句：「喂！不要這樣。」或不作任何反應就算了。

2. 老夫子曰

除了身教，刊物對我們時裝觀感的育成也有莫大影響。各位記得對時裝不感興趣的《老夫子》如何踐踏和嘲笑時裝嗎？作者王澤筆下的時裝人可謂醜陋無比，似是曉以「醜人多百怪」的道理。雖知道閱讀《老夫子》漫畫的大多是思想和心智尚未成熟的小朋友，於是乎他們從小就領悟一個道理——時裝是「醜人多百怪」的事。

3. 時裝智商

對比日本人和韓國人，香港人的時裝智商很明顯「輸人幾條街」！

Raf Simons曾說過：「時裝只是一小部分人的玩意。」真的，畢竟並非所有人對時裝充滿興趣，但為何日韓和香港的時裝智商差距那麼大？首先，日本的時裝是百花齊放，走在街上，個人特色永遠走在最前線。UNITED ARROWS & SONS創意總監小木基史（Poggy）在Fashion Asia上說過「Street is a way in Japan」。由此可見日本時裝是展現個性。

韓國人呢？整體來說他們緊貼潮流的速度極高，敢於嘗試不同的style，對美學有要求。

但香港人呢？好像沒有一樣能夠比得上別人，何解？

4. 我們有fashion icon嗎？

無可否認，除非是修讀fashion或花大量時間研究時裝，否則最能影響一個人的穿衣方式的就只有明星 (fashion icon) 了。韓國有YG旗下藝人如G-dragon、CL擔當韓國人的fashion icon。

而香港就好像只有陳冠希和余文樂「當得起」香港人的fashion icon。然而韓國和香港的最大分別就是前者重style美感，講究搭配，重「質」；而後者重item為主，重「量」。若撇除身上item的價值，看起來不過是平平無奇，毫無style的衣著。可悲嗎？

香港向來都是由娛樂圈藝人擔當大眾的fashion icon。上世紀八、九十年代，香港屬於亞洲其中一個頂尖的時裝之都，當年的fashion icon是張國榮、陳百強和梅艷芳等巨星，是真正的走在時尚尖端，將最新最前衛的時裝穿上舞台。今非昔比也！現今的時裝卻是由潮流追隨者來當fashion icon。這也解釋了為甚麼現在香港被其他城市完全超越了。有否發現fashion icon來來去去都是那些人，而且跟十年前的沒兩樣。可見，香港娛樂圈藝人的時裝素質下降，已是不爭的事實。

5. 媒體的影響

媒體的影響也不可小看。香港人受到時裝媒體的一面倒報導影響，以至接受程度極低。香港人在衣著上非常在意別人的眼光，當新潮流出現時，香港人總是慢人一拍的。為什麼？因為香港人default以雞蛋裡挑骨頭的眼光來接納新事物，總是「踩咗先」，然後當成為大眾潮流後再跟隨，但那時才去穿就已經太晚了。韓國人剛好相反，他們擅長利用不同媒體發掘新潮流，當有新潮流出現就九秒九必跟，韓國人不但對於潮流的緊貼度極高，還能穿出不同Style的美感。這也是韓國人和香港人對待時裝的分別。

6. 香港人愛公審

上網公審人是香港人的文化之一，天天在上演著。在街上看見奇裝異服，我們會放上不同的本地平台「公審」，惡評劣評，總之是百彈齋主。其實這行為是網絡欺凌，直接破壞香港的時裝文化，令香港人的時裝智商每況愈下，被其他亞洲城市大超越。試想想，在日本和韓國，奇裝異服會被野生捕獲，街拍上雜誌；但在香港著得稍為「突出」會被人放上FB或兩登公審，於是我們開始自我審查，對時裝缺乏應有的膽量。

7.地產霸權……

還有一點，就是土地問題，可能有少許政治化。本地時裝設計師品牌的發展令筆者有所感觸。由於香港的土地資源有限，眼見一個又一個有個性有設計理念的designer brand敵不過高昂的租金，捱到一兩個租約便「為勢所迫」倒下來。你看，中環PMQ現在變成什麼？還有，不少買手店select shop為了交租糊口，只會入手那些成為「香港大眾潮流」的product，令售賣的product看起來千篇一律。也許你會說，還有online store呢？的確，online shopping是一種新購物方式，但傳統時裝人的衣服始終要把實物拿上手，看過試穿過才安心購買。

你說，地產霸權是否有份抹殺香港人的時裝智商呢？

原LINK:

駁唔到

腰間圍了個寫著 Bitch 字樣的工具包

Name tag.

Agreed

肥堡認同

請尊重 謝謝

香港地
衣.食.住.行
有邊樣野得？

真係覺得香港啲濕熱天氣係玩唔到潮流

咩叫得先？
食同行都掂

早幾年10月已經買定冬天衫..
點解原來冇冬天, 聖誕都係著T-SHIRT

其實我覺得佢幾Cute

認真？
十幾年前都仲得既

佢圍內班朋友全部都係潮人

行方面我覺得地鐵巴士太逼,冇位座...

食方面茶餐廳太貴...

日日都短衫短褲，買太多長袖都不切實際

你嘅定義係咩先

你講最平嗰啲

香港仲有唔少$50以下高質素嘅嘢食

至於茶餐廳價錢就係同租金、人工、食材掛鈎。呢三樣你都知升好多啦

再講，香港已經好撚多巴士，仲要有位坐，要3倍巴士先掂

畢竟香港係大個大城市，人口密度高，最平嘅交通工具無位坐好正常啦

可加可減機制 定 有加冇減機制
大家呢十年又加左幾多人工？
香港油價貴絕其他城市

野食方面
幾耐冇聽過人地叫香港做美食天堂

以前有好野食
點解越黎越少

因為做得出色 做起左個名
就俾人加租
然後就做唔落去

其實好嘢食我覺得真係無少過，不過附近嘅城市追咗上嚟，同香港分別唔大啫。

你話租貴，但一雞死一雞鳴，keep住有人租，我睇唔透租貴係咪唯一原因。

原本小區 有小店做旺左個區
業主加租迫走小店
然後連鎖店承接

例子：領展